---
title: DIY 系统恢复盘
date: 2006-01-03T18:59:18+00:00
categories:
  - 技术
---
我的一个朋友系统又崩了，给我说了好些日子了，可是老是抽不出时间，安装系统、装驱动这样机械重复的工作为什么不能够自动来进行呢，这是计算机最爱干，也最擅长干的事情阿。能不能像很多品牌机那样，将恢复盘放到光驱里面，就可以实现快速的系统安装呢。揣揣吧

好了，经过几个小时的努力终于搞定定，当时上不成网，有些小功能上还是有点遗憾，不过最终还是可以使用了。不罗嗦，开工！

* 环境     DIY机（目标机）
* 笔记崩崩（工作、测试机）

使用的软件：

- Ghost2003
- Nero
- WinISO
- Win98启动光盘

如果没有软驱就用这个 **VituralPC5.1** 或者**RAMdiskNT**也行，我用的前者。

可选 tw（天汇中文系统）用于显示中文提示

1. 建立镜像
首先建立系统镜像，由于要采用光盘恢复，而系统的大小又大于一张光盘的容量，因此需要采用 -split 参数，实现分卷镜像。命令如下

`ghost -clone,mode=pdump,src=1:1,dst=e:sysbakwin.gho -split=500 -z9 -auto`

这样会生成两个文件，一个是win.gho一个是win0001.ghs
1:1表示只备份C:盘（第一块硬盘上的第一个分区）也就是系统文件，其他分区不动。

2. 生成引导盘镜像

如果能从网上下到win98的启动软盘镜像最好，如果没有可以按照如下方法做一个。<br />在VirtualPC的任务栏图标上点右键，创建一个1.44M的软盘镜像。

通过Win98引导光盘启动VPC。进入提示符后输入A:sys a: b:(或者Format b:/s) (因为光盘引导会使用A:）

然后`copy a:*.* b:`

3. 编辑引导盘Autoexec.bat，实现自动恢复

编辑Autoexec.bat Windows98引导盘包含了[CD]和[NOCD]以及[HELP]三个部分的引导选项，我们一般直接在[CD]项后添加就行了。

因为自动恢复会破坏原有分区上的数据，因此最好作个提示，如果错误的把盘放进来了，也给人个悬崖勒马的机会吗。为了给E文不好的人也能看懂，

```
%CDROM%:tw.exe /np
echo.
echo 如果继续操作会将系统恢复到之前的状态，C盘上的数据将会丢失，如果不想这样，就请重新启动计算机
echo 如果确认操作，请按任意键继续... 
pause
# 记得dos6.22的时候就已经可以实现在autoexec阶端实现用户输入的，但是记不起来了，如果能那样作的话，效果应该更好，如果你确认安装，请按Y，好像比按任意键更安全.这一行是关键

%CDROM%:ghostghost -clone,mode=pload,src=%CDROM%:win.gho:1,dst=1:1 -span -sure -rb
```
（-sure 系统不会提示进行操作确认，因为前面已经确认过了，呵呵， -rb 表示完后自动启动计算机）存盘，退出VPC。

4. 刻录光盘

打开WinISO，将tw.exe和win.gho以及ghost目录考到根下，生成ISO文件，刻录。将win00001.ghs刻录到第二张盘上

5. 完了

现在将第一张光盘放入光驱引导计算机，中间只有一次按键进行确认，和换盘后按个OK键，系统就可以进行自动恢复了。